\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}

\begin{document}

\title{Compilateur pour MiniC : production de code}
\author{Thomas Bourgeat et Antonin Delpeuch}
\date{\today}

\maketitle

\section{Architecture}

Nous avons adopté l'architecture présentée lors des deux derniers cours, à un détail près :
nous ne passons pas par l'étape de sélection d'instructions, ou plutôt nous la réalisons
directement pendant la traduction vers RTL. Le code est ensuite traduit en ERTL puis LTL et
il est enfin linéarisé.

Il est possible de visualiser le code généré à chaque étape en utilisant les options
\texttt{-rtl}, \texttt{-ertl}, \texttt{-ltl}. L'analyse de durée de vie et le graphe
d'interférences peuvent aussi être examinés avec les options \texttt{-uses} et \texttt{-graph}.

\section{RTL}

En traduisant l'arbre typé en RTL, on a constaté que la traduction était plus simple si
les constructions \texttt{a->b} et \texttt{t[n]} avaient déjà été transformées (pendant le typage) en leurs équivalents,
respectivement \texttt{(*a).b} et \texttt{*(t + n)}.

De même, on a profité de l'étape de typage pour expliciter les facteurs dans l'arithmétique de pointeur,
ce qui est possible car on calcule les \texttt{sizeof} dès le typage.

Pendant l'étape de traduction vers RTL, on a tiré parti des opérandes immédiates disponibles en MIPS
pour éviter des codes du type \texttt{li  \$t0 1 ; add \$t1 \$t2 \$t0}.

La gestion des types était une des difficultés de cette étape. Quand il s'agit d'opérations sur des types
numériques (\texttt{char}, \texttt{int} et pointeurs), un pseudo-registres suffit. Pour les \texttt{struct}
et les \texttt{union}, le pseudo-registre associé contient l'adresse d'un emplacement sur la pile (dans la
frame de la fonction) où est stocké la structure. Il faut ensuite implémenter les opérations
d'affectation, de passage d'argument et de retour de valeur pour que le contenu de la structure
soit déplacée vers l'emplacement cible. Il est possible que dans certains cas, la zone source et la zone cible
de la copie se chevauchent, mais nous n'avons pas eu le temps de faire en sorte que dans ces cas la copie est réalisée
dans le bon sens.

\section{ERTL}

Tout d'abord nos Label sont la suite de ceux utilisés dans RTL, et à
aucun moment lors de la compilation nous réinitialisons le compteur de
Label. Nous avons construit notre fonction principale
\texttt{compile\_instr} comme un morphisme.

Le point délicat de l'application de ce morphisme, réside dans le \texttt{let ... in} de l'expression suivante :
\texttt{Rtl.M.iter (fun x y -> let a = compil\_instr y in graph:= M.add
x a (!graph)) g}. En effet, \texttt{graph} étant une référance globale, elle est
modifiée par \texttt{compil\_instr} et l'ordre d'évaluation des appels
de fonctions semble être de droite à gauche, ce qui donc pose problème
puisqu'\texttt{iter} charge \texttt{!graph} avant qu'il soit modifié. Une simple inversion des
deux derniers arguments de add aurait surement suffit, mais la solution que l'on a choisit est
plus sure, ne dépendant pas des conventions de l'évaluation stricte.
\section{LTL}
\subsection{Algorithme de Kildall}

Nous avons implémenté l'algorithme de Kildall comme suggéré dans le cours. Nous avons d'abord précalculé
les successeurs directs et les prédécesseurs (directs ou indirects) pour pouvoir mettre à jour la liste de
travail plus facilement. On réalise ce précalcul en parcourant le graphe transposé (en profondeur d'abord).
Pour éviter de faire un DFS par nœud on réutilise les résultats des DFS précédents.

\subsection{Iterated Register Coalescing}

Nous avons implémenté l'algorithme d'Appel décrit dans \emph{Modern Compiler Implementation in ML}.
Nous nous sommes largement appuyés sur le pseudo-code donné dans ce livre. La principale différence avec
leur algorithme est que nous ne réitérons pas le coloriage après avoir spillé des pseudo-registres :
nous réservons deux pseudo-registres pour effectuer les \texttt{lw} et \texttt{sw} nécessaires au spill.
L'heuristique qui permet de choisir un bon candidat pour un spill potentiel est aussi tirée de ces travaux.

L'implémentation de cette heuristique suppose de compter le nombre d'utilisations de chaque pseudo-registres,
en distinguant celles qui sont faites à l'intérieur d'une boucle des autres. On réalise ce comptage pendant
l'algorithme de Kildall, en utilisant les instructions factices \texttt{Loop\_begin} et \texttt{Loop\_end}
qui sont introduites dès RTL.

\subsection{Améliorations}

\subsubsection{Gestion des caller-saved}

Supposons qu'on compile une fonction \texttt{f}, qui fait elle-même appel à une autre fonction
\texttt{g} dans son code. Pendant l'algorithme de Kildall, on va considérer que l'appel à
\texttt{g} détruit (c'est à dire définit) tous les registres caller-saved. Mais bien souvent
\texttt{g} n'en utilise que très peu, on réduit donc artificiellement le nombre de registres
disponibles pour le coloriage, ce qui force des spills.

Si la fonction \texttt{g} a déjà été compilée, on sait quels registres caller-saved elle utilise.
Nous avons donc adapté l'analyse de durée de vie pour que seuls les registres effectivement utilisés
soient considérés comme tels.

Les fonctions \texttt{g} rencontrées ont toujours été compilées avant \texttt{f}, sauf quand il s'agit de
\texttt{f} elle même. Dans ce cas, on suppose que tous les caller-saved sont utilisés par \texttt{f}.

\subsubsection{Gestion des callee-saved}

Nous avons rencontré un problème dans la gestion des registres callee-saved.
Ces registres sont sauvegardés à l'entrée de chaque fonction dans des pseudo-registres puis restaurés à la fin.
Dans des contextes où les registres ne manquent pas, ces sauvegardes sont éliminées par l'algorithme de coloration
qui fusionne les pseudo-registres avec les callee-saved.

Mais dans un contexte où les registres manquent (par exemple parce qu'une fonction gourmante en caller-saved est
appelée dans le corps de la fonction), ces coalescences ne doivent pas êtres réalisées. Supposons que le problème
de coloriage soumis à l'algorithme est insoluble sans spill.

Dans la boucle principale
de l'algorithme d'allocation de registres (fonction \texttt{allocate\_registers} de \texttt{irc.ml}), les coalescences
sont réalisées avant les spills. Et même dans ce contexte de pénurie de registres, les coalescences des callee-saved avec
leurs sauvegardes sont quand même réalisées parce que ces coalescences sont \emph{conservatives}, c'est à dire
qu'elle ne déteriorent pas la colorabilité du graphe.
Une fois ces coalescences réalisées, il ne reste plus de registres pour faire tous les calculs intermédiares à l'intérieur
de la fonction : les registres intermédiaires sont spillés, ce qui est dommage : il est préférable de spiller un callee-saved
puis de réaliser les calculs avec de vrais registres.

Pour contourner ce problème, nous avons biaisé l'algorithme en favorisant les spills si toutes les arêtes de préférence
restantes font intervenir des callee-saved et qu'il y a des registres candidats au spill (ligne 477 dans \texttt{irc.ml}).

\subsection{Traduction LTL}

Cette étape est structurellement très proche de la traduction RTL $\rightarrow$ ERTL.
Nous avons réutilisé l'idée du cours des fonctions \texttt{read} et
\texttt{write} pour gérer à l'aide de 2 registres physiques
les accès aux registres spillés. 

\subsection{Linéarisation}

\subsubsection{Le problème des immediate}
Tout d'abord, les spécifications MIPS précisent que ce que l'on appelle
les
 immediate sont des entiers 16 bits. Ceci a été un problème, jusqu'à ce
 qu'on découvre que l'assembleur fait le travaille pour nous, et que ce
 sont des pseudoinstructions qui gèrent des offset de plus de 16 bits.
 Il reste cependant un cas, une des comparaisons n'est pas une
 pseudoinstruction. Nous avons donc résolu ce cas durant la linéarisation.
Enfin, il reste des \texttt{int}, pour les offset, ça pourrait sembler
dommage, mais le fichier mips.ml utilisait des int aussi. Ceci
n'est limitant que dans une portion moindre : l'offset maximum est
d'alors à peu près 1Go. Rigoureusement, une fonction avec une frame de 1.5Go fera
faire n'importe quoi au compilateur.

\subsection{Schéma de la frame}

Il a été nécessaire de fixer une convention pour la frame. Vu que nous
utilisons uniquement \texttt{SP} pour gérer la pile, 
et que donc nous commencons par gérer "vu du haut"
les arguments qui seront passés sur la pile, nous avons décidé de mettre
le plus haut les arguments. En effet dans Ertl, nous n'avons pas
connaissance encore des pseudoregistres spillés et des tailles de
structures. Puis les registres spillés, puis les structures.

\subsection{Quand Not ne fonctionne pas}
Un petit problème que l'on a rencontré concerne la signification de neg
en Mips, ce n'est pas une négation logique, mais un moins unaire. Guidé
par la terminologie et par le fait que nous avions besoin d'une négation
logique nous nous sommes aperçu de ce problème au moment du débuggage,
nous avons décidé alors de simplement changer le printer dans \texttt{mips.ml},
nous avons décidé alors de simplement changer le printer dans mips.ml,
pour faire un \texttt{seq r1,r2, \$0}


\end{document}


